\documentclass[a4paper,10pt,francais]{article}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage[ansinew]{inputenc}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{babel}
    \usepackage{amssymb}
	\usepackage{textcomp}
	\usepackage{bm}
%%% Mise en page
\setlength{\hoffset}{-0.75in} \setlength{\voffset}{-0.50in}
\setlength{\topmargin}{0cm} \setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{1cm} \setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{26.5cm} \setlength{\footskip}{0cm}
\pagestyle{empty} \everymath{\displaystyle}

%%% Compteurs
\newcounter{exo}
\newcommand{\nvexo}{
\stepcounter{exo} \vspace{0.2cm} \noindent
                  \textbf{Exercice n${}^o$\theexo}\hrulefill \\
                       }

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\et}{\textrm{ et }}
\newcommand{\ou}{\textrm{ ou }}
\newcommand{\non}{\textrm{non }}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si }
\newcommand{\ch}{\mathrm{ch }\, }
\newcommand{\sh}{\mathrm{sh }\, }
\newcommand{\tnh}{\mathrm{th }\, }
\newcommand{\pgcd}{\mathrm{pgcd} }
\newcommand{\ppcm}{\mathrm{ppcm} }
\newcommand{\com}{\mathrm{com} }
\newcommand{\rg}{\mathrm{rg} }
\newcommand{\val}{\mathrm{val} }
\newcommand{\Argch}{\mathrm{Argch }\, }
\newcommand{\Argsh}{\mathrm{Argsh }\, }
\newcommand{\Argth}{\mathrm{Argth }\, }
\newcommand{\Arcsin}{\mathrm{Arcsin }\, }
\newcommand{\Arccos}{\mathrm{Arccos }\, }
\newcommand{\Arctan}{\mathrm{Arctan }\, }
\newcommand{\rd}[1]{\overset{\; \circ}{#1}}
\newcommand{\br}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\un}{$(u_n)_{n \in \N}$}
\newcommand{\card}{\mathrm{Card}}
\newcommand{\re}{\textrm{Re }}
\newcommand{\im}{\textrm{Im }}
\newcommand{\pr}{{\bf Preuve.} }
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\boite}[1]{\framebox[1.1\width]{#1}}
\newcommand{\voca}{ \section{Vocabulaire de la leçon}}
\newcommand{\dr}{\begin{quote}}
\newcommand{\fr}{\end{quote}}


%%% Abreviations
\let\leq=\leqslant \let\geq=\geqslant
\let\sm=\setminus
\let\wt=\widetilde
\let\wh=\widehat
\let \l=<
\let \g=>
\newtheorem{thm}{Théorème}
\newcommand{\cqfd}{\hfill $\Box$}
\newcommand{\sern}{\sum_{n=1}^{\infty}}
\pagestyle{myheadings}
\markright{{\footnotesize \'Ecole Centrale de Lyon - LMFA}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}
\parindent = 0cm
\parskip=3mm



\LARGE{ {\bf Computaional Reology - REDUCTION}}

\vspace{-.7cm}
\section{Chapiter 2 : Conservation Laws and the Stress Tensor}
\vspace{-.4cm}

\normalsize{}
\subsection{The Stress Tensor}
\vspace{-.2cm}
\normalsize{}
 
\dr
{\bf Théorème 2.1.} \\
Transformation from a stress vector $\bm{s}_n(\bm{x},t)$ at a surface to a stress tensor $\bm{\sigma}(\bm{x},t)$. Proved its existence provided that the stress tensor is symmetric (for uniqueness? See appendix)
$$
\bm{s}_n(\bm{x},t) = \bm{n} \cdot \bm{\sigma}(\bm{x},t)
$$
\fr

{\bf 2.4 Newtonian Fluid} \\
Write the components $\sigma_{ij}$ of $\bm{\sigma}$ in 
$$
\sigma_{ij} = -p\delta_{ij}+T_{ij}
$$
$$
T_{ij} = A_{ijkl} \frac{\partial u_k}{\partial x_l}
$$
An isotropic material is said to have invariance under rotation of axes, meaning that $\bm{T}$ should be isotropic tensor function of the components of $\nabla \bm{u}$. And Newtonian means linear. From eq(2.23) to eq(2.28), we prove for the Newtonian fluid $3\lambda + 2\eta = 0$ and for incompressible Newtonian fluid, $T_{ij}=\eta \dot{\gamma}_{ij}$ where $\bm{\dot{\gamma}}=(\nabla \bm{u} + (\nabla \bm{u})^T)$

{\bf 2.4.1 Generalized Newtonian Fluid} \\
Towards the non-Newtonian, first step is to simulate the shear-thining by making variant viscosity as eq(2.41) where the $I_i$ is the invariants of the second order symmetric tensor $\bm{\dot{\gamma}}$ 
$$
\sigma_{ij} = -p \delta_{ij} + \eta (I_1, I_2, I_3) \dot{\gamma}_{ij}
$$
As two of the invariants vanishes (one for incompressibility, another vanishes in a 1D simple shear flow), visosity is dependant only on eq(2.43) $\dot{\gamma}_{ij} \dot{\gamma}_{ji}$. Well, it is then usual to write $\eta$ as function of shear-rate $\dot{\gamma}$  where
$$
\dot{\gamma} = \sqrt{\frac{1}{2} \bm{\gamma}:\bm{\gamma}} = \sqrt{\frac{1}{2} \dot{\gamma}_{ij} \dot{\gamma}_{ji}}
$$ 

The $A:B$ between the two second order tensor is an operation taking lines of $A$ and colons $B$ taking scalar product and sum :
$$
\bm{A}:\bm{B} = A_{ij} B_{ji}
$$ 

{\bf 2.5.2-2.5.3 Order Fluids} \\
In eq(2.55) kth-order Rivlin-Ericksen tensor $\bm{A_k}$ is obtained by k-time time-derivative then making $t'=t $ where $t'$ is used to define $\bm{C}$. \\

Under Rivlin and Ericksen's assumption, extra-stress tenosr (or deviatoric stress) $\bm{T} = \bm{\sigma} + p\bm{I}$  is a polynomial function of the first N Rivlin-Ericksen tensors i.e. gradients of the velocity, acceleration and higer time derivatives. For 1st, 2nd and 3rd respectively (Note $A_i$ has dimension of $t^{-i}$ where t is the time):
$$
\bm{T_1} = a_1 \bm{A_1}
$$
$$
\bm{T_2} = a_1 \bm{A_1} + a_2 \bm{A_2} + a_{11} \bm{A_1}^2
$$
$$
\bm{T_3} = ...
$$

Well, a first order fluid is Newtonian (linear and non-variant viscosity). For both first and second order fluid, the viscosity is invariant (see eq(2.66)). \\

First and second normal stress coefficients have an analytic expression: eq(2.67) and eq(2.68)

{\bf 2.5.4 CEF Equation} \\
It can be seen that $A_3 = 0$ for a simple shear flow from eq(2.64). From the recurrence relation, we have $A_k = 0, \forall k \geq 3$. Criminale, Ericksen and Filbey in 1958 made simplifications and derived the CEF Equation eq(2.80).
$$
\bm{T} = 
\eta(\dot{\gamma})\bm{A_1} 
- \frac{1}{2}\Phi_1(\dot{\gamma})\bm{A_2} + (\Phi_1(\dot{\gamma})+\Phi_2(\dot{\gamma})){\bm{A_1}}^2
$$

\newpage

{\bf 2.6 More compilcated constitutive models} \\
{\bf 2.6.1 Differential constitutive models} \\
Oldroyd-type \\
FENE, Phan-Thien-Tanne 

\subsection{2.3}


\begin{itemize} 
\item Si $a,b$ sont des entiers, alors $a+b$ est un entier
\item Si $a,b,c$ sont des entiers, alors $a+(b+c)=(a+b)+c$
\item L'entier $0$ a la propriété: $\forall a \in \Z, a+0=0+a = a$
\item Pour tout entier $a$, il existe un entier $b$ avec $a+b=b+a=0$
\end{itemize}

Bien sûr, ces propriétés sont très simples. Nous allons voir qu'elles se retrouvent dans 
beaucoup de situations, pour d'autres ensembles que $\Z$ et pour d'autres opérations que
la somme. 

\dr
{\bf Définition.} {\it Un groupe est un ensemble $G$ et une opération binaire interne $\ast$ sur $G$ qui 
vérifie les trois propriétés suivantes:\\
1. Associativité: $\forall x,y,z \in G, x\ast (y \ast z) = (x \ast y)\ast z$ 
\\
2. Element neutre: $\exists e \in G, \forall x \in G, x \ast e = e \ast x = x$ \\
3. Inverse: $\forall x \in G, \exists y \in G, x \ast y =y \ast x = e$.}
\fr

{\it Commentaires.}\\ 1. Une opération
binaire interne est une opération qui associe à deux éléments $x,y$ de $G$ un élément $x \ast y$ de $G$;
elle est dite binaire parce qu'elle a besoin de deux éléments pour exister; elle est dite interne 
parce que si $x,y$ sont dans $G$, $x\ast y$ est aussi dans $G$ \\
2. La première propriété, l'associativité, montre que si on fait au moins deux opérations,
les parenthèses ne sont pas nécessaires. On pourra écrire, sans qu'il y ait ambiguïté, des expressions
comme $x \ast y \ast z$ ou $a\ast b \ast c \ast d$.\\
3. L'élément neutre (qui est toujours unique, comme nous allons le voir) dans notre exemple de $\Z$ avec l'addition
est bien sûr le nombre entier $0$. \\
4. Si $x$ est donné, nous allons voir que l'inverse de $x$ est unique. On le note en général $x^{-1}$, de sorte
que $x \ast x^{-1} = x^{-1} \ast x = e$. Dans notre exemple de $\Z$, l'inverse du nombre entier $a$ est
le nombre entier $-a$.

{\it Notation.} \\Dorénavant nous allons noter $xy$ au lieu de $x \ast y$. Il faut garder à l'esprit que
$xy$ n'est pas nécessairement une multiplication entre deux nombres, mais une notation pour une
situation plus générale. D'ailleurs, pour l'exemple de la somme dans $\Z$, $xy$ désigne la somme de 
$x$ et $y$.


\subsection{Exemples}

1. $(\Z, +)$ est un groupe. L'élément neutre est $0$, et l'inverse de $a$ est le nombre $-a$.

2. De même, $(\Q, +), (\R,+)$ et $(\C,+)$ sont des groupes.

3. $(\N,+)$ n'est pas un groupe, car il n'existe pas d'élément $n \in \N$ avec $1+n=0$.

4. $([-1,1],+)$ n'est pas un groupe, car $1+1 \not \in [-1,1]$.

5. $(\R^*_+,\cdot)$ est un groupe d'élément neutre $1$, et l'inverse de $x$ est le nombre $\frac{1}{x}$.

6. $(\R^*,\cdot)$ est un groupe.

7. $(\R, \cdot)$ n'est pas un groupe, car il n'existe pas d'élément $x \in \R$ avec $0 \cdot x =1$.

8. On note $U$ l'ensemble des nombres complexes de module 1. La multiplication des nombres complexes
est une opération interne sur $U$, car si $z,z'$ sont de module 1, alors $zz'$ est aussi de module 1.
Ensuite l'associativité est évidente, l'élément neutre est le nombre complexe 1, et tout $z \in U$
possède un inverse dans $U$, à savoir $\frac{1}{z}$. 
\\ Donc $(U, \cdot)$ est un groupe.

\subsection{Groupes commutatifs. Groupes non commutatifs}

Dans les exemples ci-dessous, les groupes ont tous la propriété $xy=yx$. Cette propriété ne fait
pas partie de la définition d'un groupe, mais elle est souvent vraie.

\dr
{\bf Définition.} {\it Un groupe {\bf commutatif} est un groupe $G$
dans lequel on a  $\forall x,y\in G, xy=yx$.}
\fr

Un groupe commutatif peut aussi être appelé groupe {\bf abélien}, en hommage au mathématicien {\it Abel}.
\\
Un groupe qui n'est pas commutatif est appéle groupe {\bf non commutatif} ou {\bf non abélien}.

{\bf Exemple: Un groupe non commutatif. } \\ On prend un entier $n \geq 3$, et on considère
l'ensemble $S_n$ de toutes les {\bf  bijections} de $E=\{1,\dots ,n\}$ vers $E=\{1,\dots,n\}$. 
L'ensemble $S_n$ est de cardinal $n!$. Si $f,g$ sont deux bijections de $E$ vers $E$,
la composée $f \circ g$ est aussi une bijection de $E$ vers $E$. Donc l'opération $\circ$ est une
opération binaire interne sur $S_n$. Montrons que $(S_n, \circ)$ est un groupe.
L'associativité est évidente, car l'opération $\circ$ est toujours associative. L'élément neutre pour
$\circ$ est la bijection identité, qui envoie tout élément $x\in E$ sur $x$. L'inverse de la bijection
$f$ est sa bijection réciproque. On a montré que $(S_n, \circ)$ est un groupe.
Mais ce n'est pas un groupe commutatif. En effet, considérons la bijection $f: E \to E$ qui est définie
par 
$$
f(1)=2, f(2)=3, f(3)=1,\qquad  f(n)=n \textrm{ pour } n \geq 4
$$
Considérons également la bijection $g: E \to E$ définie par
$$
g(1)=2, g(2)=1, \qquad g(n)=n \textrm{ pour } n \geq 3
$$
On voit que $(f \circ g)(1) =f(2)=3$ et $(g\circ f)(1)= g(2)=1$. Donc $f \circ g \not= g \circ f$, ce qui
montre que $(S_n,\circ)$ n'est pas un groupe commutatif (pour $n \geq 3$). Le groupe $(S_n, \circ)$ est appelé {\bf le groupe symétrique sur $n$ éléments}. C'est un groupe non commutatif pour $n \geq 3$.
Lorsque $n=1$ ou $n=2$, c'est un groupe commutatif.

\subsection{Sous-groupes et morphismes}

\dr
{\bf Définition.}\\
{\it Soit $(G,\cdot )$ un groupe. Un {\bf sous-groupe de $G$} est un sous-ensemble $H$ de $G$ qui
possède les propriétés suivantes:
\\
1. $e \in H$ ($e$ est le neutre du groupe $G$) \\
2. $\forall x,y \in H, xy \in H$ (propriété de stabilité de $H$ par l'opération de groupe) \\
3. $\forall x \in H, x^{-1} \in H$ (propriété de stabilité de $H$ par passage à l'inverse)}
\fr


{\it Exemples.} \\
$(\Z,+)$ est un sous-groupe de $(\Q,+)$.\\
$(\Q,+)$ est un sous-groupe de $(\R,+)$.\\
$(\R,+)$ est un sous-groupe de $(\C,+)$.\\
$(\{+1,-1\},\cdot )$ est un sous-groupe de $(U,\cdot)$ ($U$ est l'ensemble des nombres complexes de module 1).\\
$(U,\cdot)$ est un sous-groupe de $(\C-\{0\},\cdot)$.

Le résultat suivant est très simple à démontrer. C'est pourquoi nous en laissons la preuve au lecteur. 

\dr
{\bf Théorème 2.2.} {\it Si $H$ est un sous-groupe de $G$, alors $H$, muni de l'opération de $G$, est un groupe.}

\bigskip

{\bf Définition. } {\it Soient $(G,\cdot),(H,\ast)$ deux groupes. {\bf Un morphisme de groupes} est une application $f:G \to H$
qui vérifie 
$$
\forall x,y \in G, f(x\cdot y)=f(x)\ast f(y)
$$}
\fr
Important: Pour former $x\cdot y$, on utilise l'opération de $G$, et pour former $f(x)\ast f(y)$, celle de $H$.

{\it Exemples.} \\
1. L'application $\exp : \R \to \R^*_+ : x \mapsto e^x$ est un morphisme de groupes de
$(\R,+)$ vers $(\R^*_+, \cdot)$, car $e^{x+y} = e^x \cdot e^y$. \\
2. L'application
$\R_+^* \to \R: x \mapsto \ln x$ est un morphisme de groupes de $(\R^*_+,\cdot)$ vers $(\R,+)$.

\dr
{\bf Définition.} \\
{\it {\bf Un isomorphisme de groupes} est un morphisme de groupes qui est bijectif. \\
{\bf Un endomorphisme de groupe} est un morphisme d'un groupe vers le même groupe.\\
{\bf Un automorphisme de groupe} est un endomorphisme de groupe qui est bijectif. \\
Deux groupes $G,H$ sont appelés {\bf isomorphes} s'il existe un isomorphisme de groupes de $G$ vers $H$.}
\fr

{\it Exemples.}\\
1. L'application $\exp : \R \to \R^*_+ : x \mapsto e^x$ est un isomorphisme de groupes de
$(\R,+)$ vers $(\R^*_+, \cdot)$. Donc les groupes $(\R,+)$ et $(\R^*_+,\cdot)$ sont isomorphes. 
\\
2. Si $a$ est un entier, l'application $\Z \to \Z: n \mapsto an$ est un endomorphisme du groupe $(\Z,+)$.\\
C'est un automorphisme si et seulement si $a=\pm 1$.

\dr
{\bf Théorème 2.3.} {\it Soit $G$ un groupe, et $x,y,z$ trois éléments quelconques de $G$. \\
1. Si $xz=yz$, alors $x=y$. \\
2. Si $zx=zy$, alors $x=y$.}

\bigskip

{\bf Preuve.} 1. On suppose $xz=yz$. Mais alors $(xz)z^{-1} = (yz)z^{-1}$. Donc $x(zz^{-1})=y(zz^{-1})$, ce qui
donne $x=y$. Pour la partie 2. on procède de manière analogue. \hfill $\Box$.
\fr

\dr
{\bf Théorème 2.4.} {\it Soit $f:G \to H$ un morphisme de groupes. Alors
\\ 1. $f(e_G)=e_H$ \\
2. $\forall x \in G, f(x^{-1}) = f(x)^{-1}$}

\bigskip

{\bf Preuve.} \\
1. On a $e_H f(e_G) = f(e_G) = f(e_G e_G) = f(e_G)f(e_G)$, la dernière égalité étant vraie parce
$f$ est un morphisme. En vertu du théorème qui précède, on peut dire $e_H=f(e_G)$.
\\
2. On part de $xx^{-1} = x^{-1}x=e_G$. Donc $f(xx^{-1}) = f(x^{-1}x)=f(e_G)=e_H$. Comme
$f$ est un morphisme, $f(x) f(x^{-1}) = f(x^{-1})f(x)=e_H$. On peut en déduire que
$f(x^{-1})$ est l'inverse de $f(x)$. \hfill $\Box$
\fr

\subsection{Noyau et image d'un morphisme de groupes}

\dr
{\bf Définition.} {\it Soit $f:G \to H$ un morphisme de groupes. \\{\bf Le noyau de $f$}, noté $\ker f$, est
l'ensemble des éléménts de $G$ qui sont envoyés sur $e_H$. 
\\ {\bf L'image de $f$}, notée $\im f$ est l'ensemble des images des éléments de $G$ par $f$.
$$
\ker f =\{x \in G | f(x) =e_H \}\subset G \qquad \qquad \im f = \{f(x) | x \in G \}\subset H
$$}
\fr

Dire que $y \in \im f$ est équivalent à: $y \in H$ et $\exists x \in G, f(x) = y$.


\dr

{\bf Théorème 2.5.} {\it Soit $f : G \to H$ un morphisme de groupes. \\ Alors $\ker f$ est un sous-groupe de $G$ et
$\im f$ est un sous-groupe de $H$. }
\bigskip


{\bf Preuve.} Montrons d'abord que $\ker f$ est un sous-groupe de $G$. \\
L'élément neutre de $G$ appartient au noyau, car $f(e_G)=e_H$.\\
Si $x,y$ sont dans le noyau, alors $f(xy)=f(x)f(y) = e_He_H=e_H$, donc $xy$ est aussi dans le noyau. \\
Si $x$ est dans le noyau, alors $f(x^{-1}) = f(x)^{-1} = e_H^{-1} = e_H$.

Nous avons bien montré que $\ker f$ est un sous-groupe de $G$.

Montrons maintenant que $\im f$ est un sous-groupe de $H$. \\
L'élément neutre de $H$ appartient dans l'image, car $e_H=f(e_G)$. \\
Si $x,y$ sont dans l'image, alors on peut écrire $x=f(a),y=f(b)$, avec $a,b \in G$. Donc
$xy=f(a)f(b)=f(ab)$, et comme $ab \in G$, on voit que $xy$ est dans l'image. \\
Si $x$ est dans l'image, alors $f(a)=x$ pour un certain $a$ et alors
$x^{-1} = f(a^{-1})$, ce qui achève la preuve. \hfill $\Box$
\fr

Si on a un morphisme de groupes entre deux groupes $G$ et $H$, on construit donc facilement de nouveaux groupes en considérant le noyau
et l'image de ce morphisme. On obtient un sous-groupe de $G$ (le noyau) et un sous-groupe de $H$ (l'image). En voici une application:

\dr
{\bf Théorème 2.6.} {\it Pour tout $n \geq 1$, l'ensemble des racines $n$-èmes de l'unité, muni de
la multiplication des nombres complexes, est un groupe commutatif.}
\medskip

{\it Rappel.} Une racine $n$-ème de l'unité est un nombre complexe tel que $z^n=1$.
\bigskip

{\bf Preuve.} On sait que $(\C^*=\C -\{0\},\cdot)$ est un groupe commutatif, d'élément neutre $1$.
L'application $f: \C \to \C : z \mapsto z^n$ est un endomorphisme du groupe $(\C^*,\cdot)$, car on a clairement
$(zz')^n = z^n z'^n$. Donc le noyau de cet endomorphisme est un sous-groupe de $(\C^*,\cdot)$.
Mais le noyau est exactement l'ensemble des nombres complexes non nuls $z$ tels que $z^n=1$.
C'est exactement l'ensemble des racines $n$-èmes de l'unité. C'est donc un sous-groupe
de $(\C^*, \cdot)$. Donc, si on munit cet ensemble de la multiplication des nombres
complexes, on obtient un groupe, qui est également commutatif, car il est sous-groupe
d'un groupe commutatif. \hfill $\Box$
\fr

On note $U_n$ le groupe des racines $n$-èmes de l'unité. Il possède exactement $n$ éléments. Ce sont les nombres complexes $z$ de la 
forme $z = e^{\frac{2\pi i k}{n}}$, avec $k \in \Z$. Bien entendu, si on remplace $k$ par $k+n$, on obtient le même nombre complexe $z$,
car $e^{2\pi i} = 1$. 


\section{Anneaux}

\subsection{Définition d'un anneau }

Nous avons déjà vu que l'ensemble $\Z$, avec l'opération de somme, est un groupe commutatif.
Mais sur les entiers, il y a une autre opération binaire interne, la multiplication. Elle a notamment les propriétés
suivantes
\dr
$a\cdot(b\cdot c) = (a \cdot b)\cdot c$ (associativité) \\
$a \cdot 1 = 1 \cdot a = a$ (neutre pour la multiplication) \\
$a \cdot(b+c) = (a\cdot b) + (a \cdot c)$ et \\ $(a+b)\cdot c = (a \cdot c ) + (b \cdot c)$ (distributivité de la multiplication par rapport à l'addition)
 \fr
 
 Nous rencontrerons souvent ce type de propriété avec deux lois binaires internes. Nous allons donner
 une définition très générale, qui correspond à des ensembles appelés {\bf anneaux}.
 
 
 
 \dr
{\bf Définition.} {\it Soit $A$ un ensemble muni de deux lois binaires internes, notées $+$ et $\cdot$\\
 On dit que $(A,+,\cdot)$ est {\bf un anneau} si les propriétés suivantes sont satisfaites:\\
 1. $(A,+)$ est un groupe commutatif\\
 2. L'opération $\cdot$ est associative \\
 3. Il existe un élément $m \in A$ tel que $\forall x \in A, x \cdot m = m \cdot x = x$ \\
 4. $\forall x,y,z \in A, x\cdot(y+z) = (x \cdot y) + (x \cdot z)$ et $(x+y)\cdot z = (x \cdot z) + (y \cdot z)$.\\
  }

 
 {\bf Définition.} {\it On dit qu'un anneau est {\bf commutatif} si la loi $\cdot$ est commutative.}
 \fr
 
 {\it Remarques.} \\ 1. Dans la notation mathématique, on décide que la deuxième opération
 (souvent appelée la multiplication) est {\bf prioritaire} sur la première opération (souvent appelée l'addition).
 C'est pourquoi on peut écrire $x\cdot y + x \cdot z$ au lieu de $(x \cdot y) + (x \cdot z)$. \\
 2. Comme pour les groupes, on montre que l'élément $m$ tel que $m \cdot x = x \cdot m = x$ est unique. On l'appelle 
 {\bf le neutre pour la multiplication $\cdot$ }

 
 \subsection{Exemples}
 
 $(\Z,+,\cdot)$ est un anneau commutatif. Il en est de même de $(\Q,+,\cdot)$, $(\R,+,\cdot)$ et $(\C,+,\cdot)$.
 
 Il existe des exemples un peu plus étranges. Ainsi, si $E$ est un ensemble, et ${\cal P}(E)$ l'ensemble
 des sous-ensembles de $E$, alors $({\cal P}(E), \Delta, \cap)$ est un anneau. L'opération $\Delta$
est la différence symétrique, et $\cap$ l'intersection. On pourra vérifier les détails. En particulier, on 
verra que l'élément neutre pour $\Delta$ est $\varnothing$, que l'inverse de $A \subset E$ pour $\Delta$
est $A$, et que l'élément neutre pour $\cap$ est $E$. Cet anneau est un anneau commutatif. Plus tard, nous
verrons des exemples d'anneaux non commutatifs.

\subsection{Premières propriétés}

\dr
{\bf Théorème 2.7.} {\it Soit $(A,+,\cdot)$ un anneau. On note $0$ l'élément neutre de l'opération $+$, et on note
$-x$ l'inverse de $x$ pour cette même opération $+$.\\
1. $\forall x \in A, \quad 0 \cdot x = x \cdot 0 = 0$ \\
2. $\forall x,y \in A, \quad x\cdot (-y) = (-x) \cdot y = -(x\cdot y)$ }
\bigskip


{\bf Preuve.} 1. Par distributivité $x \cdot(0+0) = x \cdot 0 + x \cdot 0$. Cela peut aussi s'écrire
 $x \cdot 0 + 0 = x \cdot 0 + x \cdot 0$. En ajoutant l'inverse (par rapport à la loi $+$) 
 de $x \cdot 0$ on trouve $0 = x \cdot 0$. On prouve de la même manière que $0= 0 \cdot x$.
 
 2. On utilise $(-x)\cdot y + x \cdot y = (-x+x)\cdot y = 0$. \hfill $\Box$
 \fr

 
 \dr
 {\bf Théorème 2.8.} {\it Soit $(A,+ ,\cdot)$ un anneau, et $a_1,\dots, a_m$, $b_1,\dots, b_n$ des
 éléments de $A$. \\ Si $I$ est un ensemble fini, et $(x_i)_{i\in I}$ une famille d'éléments de $A$
indexée par $I$, on note $\sum_{i \in I} x_i$ la somme $($pour l'opération $+$ de $A)$ de tous
les éléments $x_i$. Comme $+$ est une opération commutative, l'ordre des termes n'a pas d'importance.

Alors on a la formule
$$
\left( \sum_{i=1}^m a_i \right) \cdot \left( \sum_{j=1}^n b_j \right) = \sum_{(i,j)\in [[1,m]] \times [[1,n]]} a_i \cdot b_j
$$
 
 Puisque l'ordre dans la somme n'a pas d'importance, on peut aussi écrire
 $$
 \left( \sum_{i=1}^m a_i \right) \cdot \left( \sum_{j=1}^n b_j \right) =
 \sum_{i=1}^m \left(\sum_{j=1}^n a_i\cdot b_j \right)
 $$
 et 
 $$
 \left( \sum_{i=1}^m a_i \right) \cdot \left( \sum_{j=1}^n b_j \right) =
 \sum_{j=1}^n \left(\sum_{i=1}^m a_i\cdot b_j \right)
 $$}
 
 \bigskip
 
 {\bf Preuve.} Utiliser la distributivité de l'anneau. \hfill $\Box$
 \fr
 
 \subsection{Inversibles d'un anneau}
 
 \dr
 {\bf Définition.} {\it Soit $(A,+,\cdot)$ un anneau. On note $1$ l'élément neutre pour $\cdot$. {\bf Un élément inversible de $A$} 
est un élément $x \in A$ tel qu'il existe $y \in A$ avec $x\cdot y = y \cdot x = 1$.}
\fr

 
 {\it Exemples.} \\
1. Dans l'anneau $\Z$, il y a exactement deux éléments inversibles, à savoir $1$ et $-1$. \\
 2. Dans l'anneau $({\cal P}(E), \Delta, \cap)$, il y a un seul élément inversible, à savoir $E$.
 \\ 3. Dans l'anneau $\Q$, tous les éléments différents de 0 sont inversibles. 
 
 \dr
 {\bf Théorème 2.9.} {\it Soit $(A,+,\cdot)$ un anneau. \\
 1. Le produit de deux éléments inversibles de $A$ est un élément inversible de $A$. \\
 2. L'opération $\cdot$ est une opération de groupe sur l'ensemble des éléments inversibles de $A$.}
 \bigskip
 
 {\bf Preuve.} 1. Soient $x,x'$ deux éléments inversibles de $A$, alors il existe des éléments
 $y,y'$ de $A$ avec $xy=yx=x'y'=y'x'=1$. Mais alors
 $(xx')(y'y)=1$ et $(y'y)(xx')=1$, donc $xx'$ est bien inversible.
 
 2. L'opération $\cdot$ est donc binaire interne sur l'ensemble des éléments inversibles. Il est ensuite
 très facile qu'il s'agit d'une opération de groupe sur cet ensemble. \hfill $\Box$
 \fr
 
 \dr
 {\bf Définition.} {\it Si $A$ est un anneau, on appelle {\bf groupe des inversibles de $A$} l'ensemble
 des éléments inversibles de $A$, muni de la deuxième opération de $A$. On note ce groupe $A^o$.}
 \fr
 
 {\it Exemples.} \\ 1. $\Z^o = (\{+1,-1\}, \cdot)$. Ce groupe est isomorphe à $(U_2,\cdot)$.
 \\ 2. $\Q^o = (\Q^*,\cdot)$. De même $\R^o = (\R^*, \cdot)$. 
 
 \subsection{Le binôme de Newton}
 
 Rappelons que le symbole $C^k_n$ désigne le nombre $\frac{n!}{k!(n-k)!}$, où $k,n$ sont deux entiers avec $0 \leq k \leq n$.
 
 \dr
 {\bf Théorème 2.10.} {\it Soient $x,y$ deux éléments d'un anneau commutatif $A$ et $n$ un entier naturel. Alors
 $$
 (x+y)^n = \sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n-k} = y^n + n xy^{n-1} + \frac{n(n-1)}{2} x^2y^{n-2} + \cdots
 + nx^{n-1}y + x^n
 $$
 }

 {\it Remarque.} Le terme $C^k_n x^k y^{n-k}$ signifie qu'on additionne $C^k_n$ fois l'élément $x^ky^{n-k}$ 
 de l'anneau $A$ (les entiers de $\Z$ ne font pas forcément partie de l'anneau $A$).
  
 {\bf Preuve.} Par récurrence sur $n$. Si $n=0$, $(x+y)^n=(x+y)^0=1$ et $\sum_{k=0}^0 C^k_nx^ky^{n-k} = C^0_0x^0y^0=1$, 
 donc la propriété est vraie pour $n=0$.
 
 Supposons maintenant que la formule est vraie pour un entier donné $n$, et prouvons qu'alors elle est aussi vraie
 pour $n+1$. On peut donc dire que
 $$
 (x+y)^n = \sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n-k}
 $$
 Si on multiplie l'équation par $x+y$ on trouve
 $$
 (x+y)^{n+1} = (x+y)\sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n-k}  = x(\sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n-k}) + y(\sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n-k})
 $$
 On poursuit le calcul par les règles de distributivité
 $$
 (x+y)^{n+1} = \sum_{k=0}^n xC^k_n x^k y^{n-k}+ \sum_{k=0}^n yC^k_n x^k y^{n-k}
 $$
 Comme on suppose que $A$ est commutatif on a le droit d'écrire
 $$
 (x+y)^{n+1} = \sum_{k=0}^n C^k_n x^{k+1} y^{n-k}+ \sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n+1-k}
 $$
 Changeons de variable dans le premier terme
 $$
 (x+y)^{n+1} = \sum_{k=1}^{n+1} C^{k-1}_n x^{k} y^{n+1-k}+ \sum_{k=0}^n C^k_n x^k y^{n+1-k}= 
 y^{n+1} + \sum_{k=1}^n (C^{k-1}_n + C^k_n) x^k y^{n+1-k} + x^{n+1}
 $$
 Or on sait que $C^{k-1}_n + C^k_n= C^k_{n+1}$. D'où
 $$
 (x+y)^{n+1} = y^{n+1} + \sum_{k=1}^n C^k_{n+1} x^k y^{n+1-k} + x^{n+1} = 
 \sum_{k=0}^{n+1} C^k_{n+1} x^k y^{n+1-k}
 $$
 Ceci démontre la propriété pour l'exposant $n+1$. La preuve par récurrence s'achève ici.
 \hfill $\Box$
 
 \fr
 
 {\it Généralisation.}\\  Dans la preuve, on a seulement utilisé que $xy=yx$. Donc on n'a pas besoin
 d'exiger que $A$ soit commutatif, mais seulement que $xy=yx$ pour les deux éléments qui
 figurent dans la formule du binôme de Newton.
 
 \dr
 {\bf Corollaire 2.11.} {\it Pour tout $n \geq 0$, on a $\sum_{k=0}^n C^k_n = 2^n$. Pour tout $n \geq 1$, on a $\sum_{k=0}^n (-1)^k C^k_n = 0$. }
\bigskip

{\bf Preuve.} Pour la première relation, on applique le binôme de Newton avec $x=y=1$. Pour la seconde,
on prend $x=-1,y=1$. \hfill $\Box$
\fr

\subsection{Factorisation de $x^n-y^n$}

\dr
{\bf Théorème 2.12.} {\it Soient $x,y$ deux éléments $(A,+,\cdot)$ un anneau commutatif (ou plus généralement
deux éléments d'un anneau quelconque avec $x\cdot y=y\cdot x$). Alors pour tout entier $n \geq 1$, on a
$$
x^n-y^n = (x-y) \cdot \sum _{k=0}^{n-1} x^k y^{n-1-k}
$$
}

{\bf Preuve.} \\Il suffit de développer le membre de droite par distributivité, appliquer $xy=yx$
et simplifier. \hfill $\Box$
\fr
 
{\it Remarques.} \\ 1. La célèbre égalité $(x+y)(x-y)=x^2-y^2$ est simplement le cas $n=2$ du théorème
ci-dessus.\\
2. Si $y=1$, on trouve $x^n - 1 = (x-1) (x^{n-1} + \cdots + 1)$.

 
\section{Corps}

\subsection{Définition et exemples}

\dr
{\bf Définition.} \\ {\it {\bf Un corps} est un anneau $(A,+,\cdot)$ non réduit à $\{0_A\}$ 
dans lequel tout $x \in A - \{0_A\}$
est inversible. Un corps est donc un anneau $A$ pour lequel $(A-\{0\},\cdot)$ est un groupe.

On dit qu'un corps est {\bf commutatif} si la loi $\cdot$ est commutative.}
\fr


{\it Exemples.} Les anneaux $(\Q,+,\cdot), (\R,+,\cdot),(\C,+,\cdot)$ sont tous les trois
des corps commutatifs. \\
L'anneau $(\Z,+,\cdot)$ n'est pas un corps, car $2 \not=0$ et $2$ n'est pas inversible dans $\Z$, c'est-à-dire
il n'existe pas d'entier $n$ avec $2\cdot n = n \cdot 2 = 1$.

{\it Commentaire.} Nous avons vu trois objets algébriques, d'abord les groupes, puis les anneaux et enfin les 
corps. Dans un groupe $(G,+)$ on peut <<ajouter>> et <<soustraire>> (faire $x+y$ et $x+(-y)$). Dans un anneau,
on peut <<ajouter>>, <<soustraire>> (comme dans un groupe) mais aussi <<multiplier>> (faire $x \cdot y$). Enfin,
dans un corps, on peut <<ajouter>>, <<soustraire>>, <<multiplier>> et <<diviser (par autre chose que 0)>>. La division
de $x$ par $y \not=0$ dans un corps, c'est par définition $x \cdot y^{-1}$ (ou
$y^{-1} \cdot x$), avec $y^{-1}$ qui désigne l'inverse de $y$. Cet inverse existe précisément parce qu'on est dans un corps.




\subsection{Sommes de progressions géométriques}

Rappelons qu'une progression géométrique est une suite de nombres non nuls $a_0,a_1,\dots$ telle que le rapport
$\frac{a_{n+1}}{a_n}$ soit constant. Ce rapport est appelé {\bf la raison de la progression géoémtrique}.  Le résultat ci-dessous nous donne une formule pour des
sommes d'un nombre fini de termes dans une progression géométrique. Nous allons l'énoncer dans un
cadre très général, à savoir celui d'un corps quelconque.

\dr
{\bf Théorème 2.13.} {\it Soit $K$ un corps, $n$ un entier $\geq 1$ et $q \in K$ avec $q \not= 1_K$. Alors
\\
 $\sum_{k=0}^{n-1} q^k = 1+q+q^2+ \cdots + q^{n-1} = (q^n-1)\cdot ( q-1)^{-1} = (q-1)^{-1} \cdot (q^n -1)$
 
 Ici $(q-1)^{-1}$ désigne l'inverse multiplicatif de $q-1$, qui existe car $K$ est un corps et
 $q-1 \not= 0$.
 }
 
 
 {\bf Remarque.} Dans les corps usuels commutatifs, c'est-à-dire $\Q,\R,\C$, on écrira évidemment $\frac{q^n-1}{q-1}$ au lieu de
$(q^n-1)\cdot ( q-1)^{-1}$.
 
 {\bf Preuve.} Comme $K$ est un anneau, et que $q \cdot 1 = 1 \cdot q$, on peut appliquer le
 résultat de factorisation de $q^n-1^n$. On aura
 $$
 q^n-1=q^n-1^n = (q-1)(1+q+\cdots+q^{n-1})
 $$
 et aussi
 $$
 q^n-1=(1+q+\cdots+q^{n-1})(q-1)
 $$
 Si on multiplie la première équation à gauche par $(q-1)^{-1}$, et la seconde équation à droite par
 $(q-1)^{-1}$, on obtient les résultats voulus. \hfill $\Box$
 \fr
 
 {\bf Application.} Calculer $2^a + 2^{a+1} + \cdots + 2^{b}$, où $a,b$ sont deux entiers de $\Z$ avec $a \leq b$. 
 
 On reconnaît une progression géométrique de raison $2$. On peut écrire
 $$
 2^a+ 2^{a+1} + \cdots + 2^{b}= 2^a(2^0 + 2^1 + \cdots + 2^{b-a}) = 2^a \frac{2^{b-a+1}-1}{2-1} = 2^{b+1} - 2^a
 $$
 
 
 

\section{Vocabulaire du chapitre}


 \begin{center}
 \begin{tabular}{llll  l }
 Un groupe && abélien && l'image\\
 un anneau && le groupe symétrique && prioritaire \\
 un corps && un sous-groupe && inversible \\
 un entier && un morphisme && le groupe des inversibles \\
 une opération interne && un isomorphisme && le binôme de Newton\\
neutre && un automorphisme &&une factorisation \\
inverse && un endomorphisme && une progression géométrique \\
le module && isomorphes && la raison \\
commutatif && le noyau && 

 
 
 
 
 
  \end{tabular}
 \end{center}



\section{Exercices}

1. Soient $a,b$ deux éléments quelconques d'un corps $K$. Résoudre dans $K$ l'équation $ax+b=0$ d'inconnue $x$. Résoudre dans $K$ l'équation
$xa+b=0$.


2. Soit $n \geq 2$ et $\omega \in \C - \{1\}$ tel que $\omega^n= 1$. Combien y a-t-il de valeurs pour $\omega$?
Calculer $1 + \omega + \omega^2 + \cdots + \omega^{n-1}$. 

3. Soit $G$ un groupe. On note 
$$
Z(G) = \{ x \in G| \forall y\in G, xy = yx\}.
$$
Montrer que $Z(G)$ est un sous-groupe de $G$. Que peut-on dire de $G$ si on  a l'égalité $Z(G) = G$?

4. Soit $(G, \times)$ un groupe fini. Montrer que pour tout $g \in G$, il existe un entier $n >0$ tel que
$$
g^n = \underbrace{g \times g \times \cdots \times g}_{n} = e.
$$

5. Dans un anneau commutatif, calculer $(a+b+c)(-a+b+c)(a-b+c)(a+b-c).$

6. Dans un anneau commutatif, factoriser $xy(y-x) + yz(z-y) + zx(x-z)$.

7. Dans un corps, montrer qu'on a l'implication
$$
a_1 a_2 \cdots a_n = 0 \Rightarrow a_1 = 0 \,\, \mathrm{ ou }\,\,  a_2= 0 \,\, \mathrm{ ou }\,\, \cdots \, \mathrm{ ou }\,\, a_n=0.
$$

8. Soit $K$ un corps commutatif. On suppose que $a,b \in K$ et $x,y \in K-\{0\}$. Donner une  écriture factorisée pour
$$
a \cdot x^{-1} + b \cdot y^{-1}.
$$

9. Soit $K$ un corps commutatif et $x \in K - \{ 0_K, 1_K \}$ ($x$ différent des deux neutres de $K$). Simplifier
$$
\displaystyle{\frac{1}{1-\displaystyle{\frac{1}{1-\displaystyle{\frac{1}{1-x}}}}}}.
$$

10. Dans un corps non commutatif $K$,  on prend $a,b$ avec $b$ non nul. Quel est le sens de  l'écriture $\frac{a}{b}$?

11. Dans un anneau commutatif, calculer
$$
(a-b)(a^2+ab+b^2)(a^6 + a^3b^3 + b^6)(a^{18}+a^9b^9 + b^{18}).
$$

12. Pourquoi le nombre de bijections de $[[1,n]]$ vers lui-même est-il égal à $n!$?

13. Montrer: S'il existe un isomorphisme de groupes $\varphi : G_1 \to G_2$, alors il existe aussi un isomorphisme 
de groupes $\psi: G_2 \to G_1$.

\end{document}
